%% enviar dos paquetes
%% logger
%% user stories
%% docu sobre la iteración
%%
%%

Tras lo visto en las secciones anteriores \ref{sec:it0} y \ref{sec:it1} donde
se construía la arquitectura base y se probaba la construcción de dos
paquetes, es momento de añadir más funcionalidad al nodo que hay de prueba.
Para dar el siguiente paso en esta iteración se proponen dos cosas. La
primera es enviar al nodo más de un paquete desde otros dos nodos
distintos. Y la segunda es crear un sistema de "log" y enviara un nodo dos
paquetes desde nodos distintos para que se construyan


\subsection{Prueba para dos paquetes}
\label{sec:testpackages}

Ya que se ha probado que es sistema funciona para un nodo lo ideal sería
que utilizando el middleware \acs{Ice} se enviase más de un paquete y que se
construyesen sin problemas. Con ello se demostraría que se puede construir
más de un paquete, y lo más importante, que estas "peticiones de
construcción" se pueden hacer desde otros computadores distintos al que está
ejecutando el nodo.

%%%%%%%%%%

\subsection{Logger}
\label{sec:logger}

Uno de los requisitos enumerados al principio es que se debe tener un "log" donde
se pueda consultar que es lo que ha pasado o cuales han sido las últimas
acciones realizadas con el fin de informar de algún error, de algún acierto o
seguir las acciones que se van realizando. 
En términos marinos existe el cuaderno de bitácora, que es un libro donde se
apuntan los datos de lo acontecido para poder consultar todo lo que ha pasado
durante un periodo de tiempo.

En informática se utiliza la palabra "log", la cual hace referencia a un
registro oficial de eventos que se hace durante un periodo de tiempo en
particular. La información que se suele almacenar en los "logs" responde a
preguntas del tipo \emph{quién, qué, dónde, por qué y cuando}. La idea es que
de una forma rápida el usuario pueda saber \textbf{qué} ha fallado,
\textbf{quién} hizo esa operación, \textbf{dónde} se realizó, \textbf{por
  qué} se produjo el fallo y \textbf{cuando} sucedió. Ojo, un fichero de este
tipo también ayuda a comprobar que algo funciona correctamente.


En Sistemas Operativos como GNU/Linux existen unos ficheros con extensión
\texttt{.log} donde se almacena este tipo de información. Normalmente cada
aplicación tiene un fichero de "log" ya que sería inmanejable tener uno
gigantesco para todo el sistema. En este tipo de ficheros la información está
organizada respondiendo a esas preguntas formuladas en el párrafo
anterior. Por ejemplo, tómese el archivo \texttt{/var/user.log} para observar
lo que sucede:

\begin{listing}[style=consola, numbers=none]
Apr 26 09:53:49 baran NetworkManager[3077]: <info>   prefix 24 (255.255.255.0)
Apr 26 16:03:55 baran dhclient: DHCPACK from 161.67.106.1
Apr 26 16:03:56 baran NetworkManager[3077]: <info> Clearing nscd hosts cache.
Apr 26 16:58:20 baran sensord: Chip: coretemp-isa-0000
Apr 26 16:58:20 baran sensord: Adapter: ISA adapter
Apr 26 16:58:20 baran sensord:   Core 0: 32.0 C
Apr 26 16:58:20 baran sensord:   Core 1: 30.0 C
Apr 26 16:58:20 baran sensord:   Core 2: 26.0 C
Apr 26 16:58:20 baran sensord:   Core 3: 27.0 C
\end{listing}

Como se puede observar a primera vista, se muestra una hora, un día del año y
un mes, en este caso es el 26 de Abril en varias horas a lo largo del
día. \texttt{baran} es el nombre del computador, y lo que hay a la derecha es
la información que se ofrece. En algunas ocasiones, cuando se quiere resaltar
algo suele utilizarse etiquetas como \texttt{INFO} para referirse a
información \texttt{WARNING} para avisar de algo importante y \texttt{ERROR}
para mostrar un mensaje de error. 

Todo esto viene muy bien para hacerse una idea de lo que el fichero de "log"
debería tener en el sistema distribuido, ya que podría asemejarse al mostrado
arriba por ser una alternativa que es conocida, está probada y se usa en los
Sistemas Operativos y en muchas más aplicaciones como los \acs{SGBD}. Una vez conocido
como son los ficheros actuales, es bueno preguntarse cómo debería ser el de
este proyecto. Lo que lleva a pensar que interesa que de información acerca
de los errores, si ha salido todo bien y por ejemplo que nodo construye cada
paquete. Todo ello acompañado de la fecha y hora de cada evento. Se detallará
todo esto más adelante cuando se elaboren las "user stories" porque ahora hay
que estudiar como se puede hacer el "logger".

Se plantean varias alternativas para dar solución al problema de implementar
el "Logger". 

La primera alternativa es usar el "Logger" que suele venir integrado en los
lenguajes de programación. Y la segunda es usar el "Logger" que viene
incorporado en el middleware \acs{Ice}.

\emph{C++} es el lenguaje que se usará en la mayoría del proyecto, y carece
de un "logger" propiamente dicho, por lo que se tiene que implementar uno o
buscar alguna librería externa en la que ya esté implementado.

El middleware de comunicaciones \acs{Ice} dispone de un "logger" incorporado
que puede realizar esta función. Este "logger" tiene varios tipos:

\begin{description}
\item[Default Logger:] Es el "logger" por defecto, escribe mensajes a la
  salida estandar. Los mensajes que escribe son de las comunicaciones de
  \acs{Ice} y no se puede escribir otra cosa.
\item[Custom Logger:] Da varias opciones para hacer "logger" personalizable:
  \begin{itemize}
  \item Built-in loggers: permite imprimir los mensajes a un ficheros, por
    ejemplo al \emph{syslog} en UNIX.
  \item Logger Plug-ins: Se puede cargar un "logger" como un plugin y esto
    tiene varias ventajas como que puede ser cargado dinámicamente y se puede
    personalizar para que se muestre cuando se requiera y como se
    requiera. Además toma prioridad sobre el "per-process logger".
  \item Pre-process logger: \acs{Ice} permite instalar un "logger" por
    procesos. Este "logger" es usado por todos los comunicadores los cuales
    no tienen su propio "logger" establecido cuando se creó el comunicador.
  \end{itemize}
\end{description}


\subsubsection{Elección de "Logger"}
\label{sec:eleccion_logger}

Según lo expuesto anteriormente, y dado que los requisitos del proyecto no
solamente responden a que tiene que hacer un "log" para las conexiones, se va
a utilizar  los Plug-ins de \acs{Ice} para construir el "logger". Para ello
será necesario definir una subclase de \texttt{Ice::Logger}:

\begin{listing}[
  language = C++,
  caption = {Interfaz Logger en Slice },
  label = code:Logger]

class MyLoggerI : public Ice::Logger {
public:

    virtual void print(const std::string& message);
    virtual void trace(const std::string& category, const std::string& message);
    virtual void warning(const std::string& message);
    virtual void error(const std::string& message);
    virtual LoggerPtr void cloneWithPrefix(const string& prefix);

};
\end{listing}

En el listado \ref{code:Logger}, se tienen los 4 mensajes que se pueden
mostrar \emph{print}, \emph{trace}, \emph{warning} y \emph{error}, por lo que
es suficiente para el proyecto.


Además, para que todo ello funcione hay que añadir al fichero config

\begin{verbatim}
Ice.Plugin.MyLogger.cpp=mylogger:createLogger
\end{verbatim}













% Local Variables:
%   coding: utf-8
%   fill-column: 90
%   mode: flyspell
%   ispell-local-dictionary: "castellano"
%   mode: latex
%   TeX-master: "main"
% End:
